<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>

<!-- studente: Irene Pisani
    matricola: 560104
    corso: codifica di testi 19/20 
-->

<!-- es suddivisione strutturale + tag TEI -->

<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            
            <titleStmt>
                <title>La luna e i falò: versione elettronica</title>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica TEI P5 </resp>
                    <name>Irene Pisani</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>

            <publicationStmt>
                <publisher>Università di Pisa</publisher>
                <date>maggio 2020</date>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <bibl>
                <title>La luna e i falò</title>
                    <author>Cesare Pavese</author>
                    <publisher>Einaudi SPA</publisher>
                    <date>2005</date>
                </bibl> 
            <listPlace>
                    <place xml:id="canelli">
                        <placeName>Canelli</placeName>
                        <country>Italia</country>
                    </place>
                    <place xml:id="Barbaresco"></place>
                    <place xml:id="alba"></place>
                    <place xml:id="monticello">
                        <placeName>Monticello</placeName>
                        <country>Italia</country>
                    </place>
                    <place xml:id="neive">
                        <placeName>neive</placeName>
                        <country>Italia</country>
                    </place>
                    <place xml:id="Alessandria">
                        <placeName>Alessandria</placeName>
                        <country>Italia</country>
                    </place>
                    <place xml:id="Gaminella">
                        <placeName>Alessandria</placeName>
                        <country>Italia</country>
                    </place>
                </listPlace>

                <listPerson>
                    <person xml:id="Padrino">
                        <persName>Padrino</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="Giulia">
                        <persName>Giulia</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="Virgilia">
                        <persName>Virgilia</persName>
                    </person>
                    <person xml:id="Angiolina">
                        <persName>Angiolina</persName>
                    </person>
                </listPerson>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
                
    <text>
        <front>
            
                <titlePage>
                    <docAuthor>Cesare Pavese</docAuthor>
                    <docTitle>
                        <titlePart>La luna e i falò</titlePart>
                    </docTitle>
                    <docImprint> 
                        <publisher>Einaudi editori</publisher>
                    </docImprint>        
                </titlePage>
            
            <div type="dedication">
                <p>for C.
                Ripness in all</p>
            </div>
             <div type = "dedication">
                <epigraph>
                    <cit>
                        <quote>
                            for C.
                            Ripness in all
                        </quote>    
                    </cit>
                </epigraph>
            </div>
        </front>
        <body>

        <div type="chapter">
            <head>I.</head>

            <ab type="paragrafo" n="1">
            <pb n="1"/> 
                <lb n="1"/> C'è una ragione perché sono tornato in questo paese, qui e
                <lb n="2"/>non invece a <placeName ref="#canelli">Canelli</placeName>, a <placeName ref="#Barbaresco">Barbaresco</placeName> o in <placeName ref="#alba">Alba</placeName>. Qui
                 non ci sono
                <lb n="3"/>nato, è quasi certo; dove son nato non lo so; non c'è da queste
                <lb n="4"/>parti una casa né un pezzo di terra né delle ossa ch'io possa dire 
                <lb n="5"/><quote>«Ecco cos'ero prima di nascere»</quote>. Non so se vengo dalla <w lemma="collina">col
                <lb n="6"/>lina</w> o dalla valle, dai boschi o da una casa di balconi. La ragazza 
                <lb n="7"/>che mi ha lasciato sugli scalini del duomo di <placeName ref="#alba">Alba</placeName>, magari non 
                <lb n="8"/>veniva neanche dalla campagna, magari era la figlia dei <w lemma="padroni">padro
                <lb n="9"/>ni</w> di un palazzo, oppure mi ci hanno portato in un cavagno da
                <lb n="10"/>vendemmia due povere donne da <placeName ref="#monticello">Monticello</placeName>, da <placeName ref="#neive">Neive</placeName> o <w lemma="perchè">per
                <lb n="11"/>che</w>́ no da <placeName ref="#cravanzana">Cravanzana</placeName>. Chi può dire di che carne sono fatto? 
                <lb n="12"/>Ho girato abbastanza il mondo da sapere che tutte le carni <w lemma="sono">so
                <lb n="13"/>no</w> buone e si equivalgono, ma è per questo che uno si stanca e 
                <lb n="14"/>cerca di mettere radici, di farsi terra e paese, perché la sua carne 
                <lb n="15"/>valga e duri qualcosa di più che un comune giro di stagione.
            </ab>
            <ab n="2" type="paragrafo">
                <lb n="16"/>Se sono cresciuto in questo paese, devo dir grazie alla <persName ref="#Virgilia"><w lemma="Virgilia">Vir
                <lb n="17"/>gilia</w></persName>, a <persName ref="#Padrino">Padrino</persName>, tutta gente che non c'è più, anche se loro mi 
                <lb n="18"/>hanno preso e allevato soltanto perché l'ospedale di <placeName ref="#Alessandria">Alessandria</placeName>
                <lb n="19"/> gli passava la mesata. Su queste colline quarant'anni fa c'erano 
                <lb n="20"/>dei dannati che per vedere uno scudo d'argento si caricavano
                <lb n="21"/> un bastardo dell'ospedale, oltre ai figli che avevano già. C'era
                <lb n="22"/>chi prendeva una bambina per averci poi la servetta e <w lemma="comandarla">comand
                <lb n="23"/>darla</w> meglio; la  <persName ref="#Virgilia">Virgilia</persName> volle me perché di figlie ne aveva gi
                <lb n="24"/>due, e quando fossi un po' cresciuto speravano di aggiustarsi in 
                <lb n="25"/>una grossa cascina e lavorare tutti quanti e star bene. <persName ref="#Padrino">Padrino</persName>

            <pb n="2"/>
                <lb n="26"/>aveva allora il casotto di Gaminella — due stanze e una stalla — 
                <lb n="27"/>la capra e quella riva dei noccioli. Io venni su con le ragazze, ci 
                <lb n="28"/>rubavamo la polenta, dormivamo sullo
                stesso saccone, <persName ref="#Angiolina"><w lemma="Angiolina">Angioli
                <lb n="29"/>na</w></persName> la maggiore aveva un anno più di me; e soltanto a dieci <w lemma="anni">an
                <lb n="30"/>ni</w>, nell'inverno quando morí la <persName ref="#Virgilia">Virgilia</persName>, seppi per caso che non
                <lb n="31"/> ero suo fratello. Da quell'inverno <persName ref="#Angiolina">Angiolina</persName> giudiziosa dovette
                <lb n="32"/>smettere di girare con noi per la riva e per i boschi; accudiva
                <lb n="33"/> alla casa, faceva il pane e le robiole, andava lei a ritirare in <w lemma="municipio">mu
                <lb n="34"/>nicipio</w> il mio scudo; io mi vantavo con <persName ref="#Giulia">Giulia</persName> di valere cinque 
                <lb n="35"/>lire, le dicevo che lei non fruttava niente e chiedevo a <persName ref="#Padrino">Padrino</persName> perché non prendevamo altri bastardi.
            </ab>
            <ab n="3" type="paragrafo">
                <lb n="36"/>Adesso sapevo ch'eravamo dei miserabili, perché soltanto 
                <lb n="37"/>i miserabili allevano i bastardi dell'ospedale. Prima, quando
                <lb n="38"/> correndo a scuola gli altri mi dicevano bastardo, io credevo che 
                <lb n="39"/>fosse un nome come vigliacco o vagabondo e rispondevo per le 
                <lb n="40"/>rime. Ma ero già un ragazzo fatto e il municipio non ci pagava
                <lb n="41"/> più lo scudo, che io ancora non avevo ben capito che non <w lemma="anni">esse
                <lb n="42"/>re</w> figlio di <persName ref="#Padrino">Padrino</persName> e della <persName ref="#Virgilia">Virgilia</persName> voleva dire non essere nato
                <lb n="43"/> in <placeName ref="#Gaminella">Gaminella</placeName>, non essere sbucato da sotto i noccioli o dall'<w lemma="orecchio">orec
                <lb n="44"/>chio</w> della nostra capra come le ragazze.
            </ab>
            <ab n="4" type="paragrafi">
                L'altr'anno, quando tornai la prima volta in paese, venni 
                <lb n="45"/>quasi di nascosto a rivedere i noccioli. La collina di <placeName ref="#Gaminella">Gaminella</placeName>, 
                <lb n="46"/>un versante lungo e ininterrotto di vigne e di rive, un pendío 
                <lb n="47"/>cosí insensibile che alzando la testa non se ne vede la cima — e 
                <lb n="48"/>in cima, chi sa dove, ci sono altre vigne, altri boschi, altri <w lemma="sentieri">sen
                <lb n="49"/>tieri</w> — era come scorticata dall'inverno, mostrava il nudo della 
                <lb n="50"/>terra e dei tronchi. La vedevo bene, nella luce asciutta, <w lemma="digradare">digra
                <lb n="51"/>dare</w> gigantesca verso <placeName ref="#canelli">Canelli</placeName> dove la nostra valle finisce.
            </ab> 
            <gap reason="editorial"/> [...]
            </div>
        </body>
        <back><!-- non sono presenti note o appendici --></back>
    </text>
</TEI>

<!-- validato con postvalid -->