<?xml version="1.0" encoding="utf-8" ?>

<!-- studente: Irene Pisani
    matricola: 560104
    corso: codifica di testi 19/20 
-->
<!-- es suddivisione strutturale -->

<!DOCTYPE TEI SYSTEM "tei_all.dtd">
<TEI>

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            
            <titleStmt>
                <title>Il fu Mattia Pascal: versione elettronica</title>
                <respStmt>
                    <resp>Codifica TEI P5 </resp>
                    <name>Irene Pisani</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>

            <publicationStmt>
                <publisher>Università di Pisa</publisher>
                <date>2020-05-20</date>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <bibl>
                <title>Il fu Matttia Pascal</title>
                    <author>Luigi Pirandello</author>
                    <publisher>Giulio Einaudi editore s.p.a</publisher>
                    <date>2014</date>
                </bibl> 
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <front>
            <titlePage>
                <docAuthor>Luigi Pirandello</docAuthor>
                <docTitle>
                    <titlePart>Il fu Mattia Pascal</titlePart>
                </docTitle>
                <docImprint> 
                    <publisher>Einaudi</publisher>
                </docImprint>        
            </titlePage>
        </front>
        <body>
        <div n="ch1" type="chapter">
            <head> I. <emph rend="italic">Premessa </emph></head>
            <p> 
                Una delle poche cose, anzi forse la sola ch'io sapessi 
                di certo era questa: che mi chiamavo Mattia Pascal. E 
                me ne approfittavo. Ogni qual volta qualcuno de' miei
                amici o conoscenti dimostrava d'aver perduto il senno
                fino al punto di venire da me per qualche consiglio o
                suggerimento, mi stringevo nelle spalle, socchiudevo
                gli occhi e gli rispondevo:
            </p>
            <q>— Io mi chiamo Mattia Pascal.</q>
            <q> — Grazie, caro. Questo lo so.</q> 
            <q>— E ti par poco?</q>
            <p>
                Non pareva molto, per dir la verità, neanche a me. 
                Ma ignoravo allora che cosa volesse dire il non sapere
                neppur questo, il non poter più rispondere, cioè, come
                prima, all'occorrenza:
            </p>
            <q>— Io mi chiamo Mattia Pascal.</q>
            <p>
                Qualcuno vorrà bene compiangermi (costa così po-
                co), immaginando l'atroce cordoglio d'un disgraziato,
                al quale avvenga di scoprire tutt'a un tratto che... sì,
                niente, insomma: né padre, né madre, né come fu o co-
                me non fu; e vorrà pur bene indignarsi (costa anche
                meno) della corruzione dei costumi, e de' vizii, e della
                tristezza dei tempi, che di tanto male possono esser ca-
                gione a un povero innocente.
            </p>
            <p>
                Ebbene, si accomodi. Ma è mio dovere avvertirlo
                che non si tratta propriamente di questo. Potrei qui
                esporre, di fatti, in un albero genealogico, l'origine e
                la discendenza della mia famiglia e dimostrare come
                qualmente non solo ho conosciuto mio padre e mia                    madre, ma e gli antenati miei e le loro azioni, in un 
                lungo decorso di tempo, non tutte veramente lodevoli.
            </p>
            <p>
                E allora?
            </p>
            <p>
                Ecco: il mio caso è assai più strano e diverso; tanto 
                diverso e strano che mi faccio a narrarlo.
            </p>
            <p>
                Fui, per circa due anni, non so se più cacciatore di 
                topi che guardiano di libri nella biblioteca che un 
                monsignor Boccamazza, nel 1803, volle lasciar moren-
                do al nostro Comune. È ben chiaro che questo Monsi-
                gnore dovette conoscer poco l'indole e le abitudini de'
                suoi concittadi-ni; o forse sperò che il suo lascito do-
                vesse col tempo e con la comodità accendere nel loro 
                animo l'amore per lo studio. Finora, ne posso rendere 
                testimonianza, non si è acceso: e questo dico in lode
                de' miei concittadini: Del dono anzi il Comune si di-
                mostrò così poco grato al Boccamazza, che non volle
                neppure erigergli un mezzo busto pur che fosse, e i li-
                bri lasciò per molti e molti anni accatastati in un vasto
                e umido magazzino, donde poi li trasse, pensate voi in
                quale stato, per allogarli nella chiesetta fuori mano di
                Santa Maria Liberale, non so per qual ragione sconsa-
                crata. Qua li affidò, senz'alcun di- scernimento, a titolo
                di beneficio, e come sinecura, a qualche sfaccendato 
                ben protetto il quale, per due lire al giorno, stando a 
                guardarli, o anche senza guardarli affat- to, ne avesse
                sopportato per alcune ore il tanfo della muffa e del 
                vecchiume.
            </p>
            <p>
                Tal sorte toccò anche a me; e fin dal primo giorno io
                concepii così misera stima dei libri, sieno essi a stampa
                o manoscritti (come alcuni antichissimi della nostra bi-
                blioteca), che ora non mi sarei mai e poi mai messo a 
                scrivere, se, come ho detto, non stimassi davvero stra-
                no il mio caso e tale da poter servire d'ammaestramen-to
                a qualche curioso lettore, che per avventura, ridu-
                cendosi finalmente a effetto l'antica speranza della
                buon'anima di monsignor Boccamazza, capitasse in
                questa biblioteca, a cui io lascio questo mio manoscrit-
                to, con l'obbligo però che nessuno possa aprirlo se non
                cinquant'anni dopo la mia <emph rend="italic">terza</emph>, <emph rend="italic">ultima</emph> e <emph rend="italic">definitiva</emph>
                morte.
            </p>
            <p>
                Giacché, per il momento (e Dio sa quanto me ne
                duole), io sono morto, sì, già due volte, ma la prima per
                errore, e la seconda... sentirete. 
            </p> 
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>

<!-- validato con postvalid -->

